# Spinoza disidente - Diego Taitán

> Resumen hecho a partir de los renglones subrayados del libro que finalizamos de leer el 13 de diciembre de 2019.

Le plantearon que su filosofía destruye la libertad humana, entendida como "voluntad libre" o el "libre albedrío". El spinozismo destruye la libertad, y con ella la moralidad y la religión. Su ética es el fundamentalmente una nueva manera de entender y practicar la libertad humana.

Spinoza llama *natura naturans* a Dios o la sustancia o la naturaleza, en tanto causa, y *natura naturata* si lo consideramos efecto. Dios es causa de sí mismo implica que es efecto de sí mismo, y también, por univocidad, que es causa de sí en  el mismo sentid en que es causa de todas las cosas. *Libre* es todo aquello que existe y obra por necesidad de su naturaleza y no coaccionado por ninguna causa externa.

Los seres humanos, en tanto, no son causa de sí mismos, es decir su existencia no se halla contenida en su escencia; lo que son y lo que hacen resultan determinados por la potencia infinita de la sustancia divina como efectos necesarios de la misma. La existencia se halla arrastrada por los efectos, y por consiguiente a merced del poder de la fortuna. La libertad no es dada (anterior, natural, inmediata) en las personas, isno qu emás bien parte de un somentimiento a la adversidad y al infortunio que las existencias deberán revertir para construir una libertad cuya irrupción presupone lo común, la composición, la comunidad. El spinozismono se plantea como una filosofia de la libertad sino como una filosofia de la liberación, consistente en la producción de un conjunto material de condiciones necesarias para que los cuerpos y las inteligencias se vuelvan activos y desarrollen su impredecible potenciade obrar y de pensar. Significa que la libertad es efecto y resultado de un *camino*, se trata de una manera de alcanzar la libertad, es decir el camino para llegar a ella.

Los seres humanos se hallan naturalmente en estado de servidumbre, no de libertad. La servidumbre es pues inherente a la finitud, connatural a la condición moral. "Llamo servidumbre a la impotencia humana para moderar y reprimir sus afectos, pues un hombre sometido a los afectos no es independiente, sino que está bajo la jurisdicción de la fortuna, cuyo poder sobre él llega hasta tal punto que a menudo se siente obligado, aun viendo lo que es mejor para él, a hacer lo peor".

Spinoza diferencia entre *actuar* y estar *determinado a obrar*. El verbo indica algo que es causa adecuada de sus propias acciones, mientras que en el segundo caso se refiere a algo que es impulsado a obrar de manera coactiva.

El problema ético-político de la libertad se concentra en la tarea de sustraer a la existencia de la pasividad frente a determinaciones externas que la coaccionan a efectuar operaciones de las que no es ella misma la causa adecuada (consiste en sustituir esa reacctividad pasional en favor de la vida activa). Es necesario sobreponer la experiencia a la "imaginación" de la libertad como "libre decreto" y adjuntarla a su entendimiento como "libre necesidad".

Las pasividad no equivale a quietud o inmovibilidad sino a la producción de un conjunto de efectos (en o fuera de nosotros) de los que no somos causa adecuada o completa. Cuando la causa de algo que pensamos o hacemos es externa y eso que hacemos o pensamos no se explica por nuestra sola potencia de hacer o e pensar.

Ninguna criatura es soberana, propietaria de sí, los seres no son es sí mismos sino en otro. Ese otro es la naturaleza o la sustancia o Dios (es indeterminado e irrecíproco). La libertad humana no puede ser atribuida a nada que suponga impotencia y la libertda puramente individual es una postulación abstracta. No hay libertad solitaria, mi libertad no termina sino que empieza donde empieza la libertad del otro. El estado de soledad (ni de guerra ni de paz) es aquel en el que la libertad y el derecho son reducidos a su mínima expresión.

El saber no es una cosa transmitible (que alguien poseería y otro no) sino una experiencia y una producción que pueden ser favorecidas en su irrupción, no por violencia de la verdad sino por obra de una trama afectiva ordenada en torno a la alegría de producir ideas.
Tránsito colectivo haci ala actividad y la singularidad, la educación nunca es algo puramente intelectual ni estrictamente orientado por las solas ideas. No es interiorida, sino aventura del cuerpo como luhar del otro; vitalidad manifiesta que hace del conocimiento el resultado de una praxis afectiva, lúcida de las relaciones sociales en que se inscribe. No una afectividad inmediata y ya dada sino desplazada, desviada, colectivizada, integrada y compuesta. Toda educación es educación sentimental. Las pasiones de superioridad, de exclusividad y de distinción (promovidas por el discurso competente y la representación meritocrática de la sociabilidad humana) encuentran en una pedagogía de inspiración spinozista su desacativación y su desplazamiento en favor de lo que aquí quisiéramos llamar afectos comunes (base generativa de las nociones comunes, que el spinozismo detecta como principio del conocimiento adecuado).

La verdadera felicidad y beatitud de cada individuo consiste exclusivamente en la fruición del bien y no en la gloria de ser uno solo, con exclusión de los demás, el que goza del mismo. Pues quien se considera más feliz, porque es más feliz y más afortunado que ellos, desconoce la verdadera felicidad y beatitud; ya que la alegría que con ello experimenta, si no es puramente infantil, no se deriva más que de la envidia o del mal corazón. Por ejemplo, la verdadera felicidad y beatitud del hombre consiste únicamente en la sabiduría y en el conocimiento de la verdad y no, en absoluto, en ser más sabio que los demás o en que estos carezcan del verdadero conocimiento; puesto que esto no aumenta en nada su sabiduría, es decir, su felicidad. De ahí que quien disfruta de eso, disfruta del mal de otro y, por consiguiente, no ha conocido la verdadera sabiduría ni la tranquilidad de la vida verdadera.

Spinoza nos invita a pensar en comunidad; no una comunidad que se inventa y que tiene por horizonte lo que hay de universal en los seres humanos. Una comunidad, a veces invisible y dispersa, definida por la apertura a una composición con seres distintos, lejanos y extraños, pero nunca indiferente a la destrucción.

En la última línea de su libro más pupular La Ética, escribe **"Todo lo excelso es tan díficil como raro"**
